\input{../../../common/preamble.tex}
\input{../../../common/preamble-addon-listings.tex}
\input{../../../common/preamble-addon-figures.tex}


\author{Einar Baumann}
\title{
    \vspace{-1in}
    \usefont{OT1}{bch}{b}{n}
    \vspace{0.1in}
    \rule{\textwidth}{0.5pt} \\[0.5cm]
    \normalfont \normalsize \textsc{TKT4140 Numeriske beregninger med datalab} \\ [20pt]
    {\textsc{ \huge Øving 7 }} \\ [0.5cm]
    {\textsc {\Large Varmetransport i konisk kjøleribbe} } \\
    \vspace{0.1in}
    \rule{\textwidth}{2pt} \\[0.7cm]
}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}
\clearpage


Varmeledningslignignen i forskjellige dimensjonsløse former:

\begin{equation}
  \frac{d}{dx} \left( x^2 \frac{d\theta}{dx} \right) - x \beta^2 \theta = 0 \label{eq:form1}
\end{equation}
\begin{equation}
  x \frac{d^2 \theta}{dx^2} + 2 \frac{d\theta}{dx} - \beta^2 \theta = 0 \label{eq:form2}
\end{equation}
\begin{equation}
  \theta = \frac{T-T_\infty}{T_L - T_\infty} \label{eq:theta_def}
\end{equation}


\section{Diskretisering med sentraldifferanser} % (fold)
\label{sec:diskretisering_med_sentraldifferanser}

Skal diskretisere \eqref{eq:form2} med bruk av sentraldifferanser. Bruker $x_i = i\cdot h$, $i=0,1,\dots , N+1$, der $h\equiv \Delta x = \frac{1}{N+1}$:

\begin{subequations}
\begin{align}
  \frac{d^2 \theta}{dx^2} &= \frac{\theta_{i-1} - 2\theta_i + \theta_{i+1}}{h^2} \label{eq:cdiff_2_orden} \\
  \frac{d\theta}{dx} &= \frac{\theta_{i+1} - \theta_{i-1}}{2h} \label{eq:cdiff_1_orden}
\end{align}
\end{subequations}
Setter \eqref{eq:cdiff_2_orden}, \eqref{eq:cdiff_1_orden} og $x_i=i\cdot h$ inn i \eqref{eq:form2}:
\begin{align}
  ih \cdot \frac{\theta_{i-1} - 2\theta_i + \theta_{i+1}}{h^2} + 2 \frac{\theta_{i+1} - \theta_{i-1}}{2h} - \beta^2 \theta_i &= 0 \nonumber \\
  \frac{1}{h} \left[ i \cdot \left( \theta_{i-1} - 2\theta_i + \theta_{i+1} \right) - \theta_{i-1} + \theta_{i+1} \right] - \beta^2 \theta_i &= 0 \nonumber \\
  \theta_{i-1} (i-1) + \theta_i (-h\beta^2-2i) + \theta_{i+1} (i+1) &= 0 \nonumber
\end{align}
\begin{align}
  i=1: &= \theta_1 (-h\beta^2-2) + 2\theta_{2} = 0 \\
  i=N: &= \theta_{N-1} (N-1) + \theta_N (-h\beta^2-2N) &= -(N+1)
\end{align}


% section diskretisering_med_sentraldifferanser (end)




\section{Bestemmelse av $\theta_0$} % (fold)
\label{sec:bestemmelse_av_theta_0_}
Har at
\begin{equation}
  \theta(x) = \theta_0 + x\cdot \theta'_0 + \frac{x^2}{2}\theta''_0 \label{eq:rekkeutv}
\end{equation}
Setter $x=0$ inn i \eqref{eq:form2}:
\begin{align}
  2\theta'_0 - \beta^2\theta_0 = 0 \nonumber \\
  \theta'_0 = \frac{\beta^2}{2}\theta_0 \label{eq:dtheta0}
\end{align}

Deriverer \eqref{eq:form2}:
\begin{align}
  \frac{d}{dx} \left[ x \frac{d^2 \theta}{dx^2} + 2 \frac{d\theta}{dx} - \beta^2 \theta \right] &= 0 \nonumber \\
  \theta'' + x \theta''' + 2 \theta'' - \beta^2 \theta' &= 0 \nonumber
\end{align}
Setter $x=0$:
\begin{align}
  3\theta''_0 - \beta^2 \theta'_0 &= 0 \nonumber \\
\end{align}
Setter inn \eqref{eq:dtheta0}:
\begin{align}
  3\theta''_0 - \frac{\beta^4}{2}\theta_0  &= 0 \nonumber \\
  \theta''_0 = \frac{\beta^4}{6} \theta_0 \label{eq:ddtheta0}
\end{align}
Setter \eqref{eq:dtheta0} og \eqref{eq:ddtheta0} inn i \eqref{eq:rekkeutv}:
\begin{equation}
  \theta(x) = \theta_0 \left( 1 + x \frac{\beta^2}{2} + x^2 \frac{\beta^4}{12} \right)
\end{equation}
Setter inn $x=h,\theta(h)=\theta_1$:
\begin{equation}
  \theta_1 = \theta_0 \left( 1 + h \frac{\beta^2}{2} + h^2 \frac{\beta^4}{12} \right)
\end{equation}
\begin{equation}
  \theta_0 = \frac{\theta_1}{1 + h \frac{\beta^2}{2} + h^2 \frac{\beta^4}{12}} \label{eq:theta0}
\end{equation}

% section bestemmelse_av_theta_0_ (end)


\section{Løsing av sytemet i første oppgave (1/a)} % (fold)
\label{sec:l_sing_av_sytemet_i_f_rste_oppgave_}
$h=0.25 \implies N=3$.
\begin{align*}
  i = 1: & - \frac{7}{2} \theta_1 + 2 \theta_2 = 0 \\
  i = 2: & \theta_1 - \frac{7}{2} \theta_2 + 3\theta_3 = 0 \\
  i = 3: & 2\theta_2 - \frac{7}{2} \theta_3 = -4
\end{align*}
\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
    -\frac{7}{2} & 2             & 0 \\
    1            & -\frac{11}{2} & 3 \\
    0            & 2             & -\frac{15}{2} \\
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
    \theta_1 \\ \theta_2 \\ \theta_3
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    0 \\ 0 \\ -4
  \end{bmatrix}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \theta_0 = 0.11430, \;\; \theta_1 = 0.22145, \;\; \theta_2 = 0.38754, \;\; \theta_3 = 0.63668
\end{equation*}
% section l_sing_av_sytemet_i_f_rste_oppgave_ (end)



\section{Diskretisering og løsing med andre formler} % (fold)
\label{sec:diskretisering_og_l_sing_med_andre_formler}

\subsection{Diskretisering av \eqref{eq:form1}} % (fold)
\label{sub:diskretisering}
Ligning (1.2.10) i kompendiet er som følger:
\begin{subequations}
\begin{equation}
  \frac{d}{dx} \left[ p(x) \cdot \frac{d}{dx}(u(x)) \right]\bigg|_i \approx
  \frac{p_{i-\frac{1}{2}} \cdot u_{i-1} - \left( p_{i+\frac{1}{2}} + p_{i-\frac{1}{2}} \right)
  \cdot u_i + p_{i + \frac{1}{2}} \cdot u_{i+1} }{h^2} + \text{feilledd}
\end{equation}
\begin{equation}
  \text{feilledd} = - \frac{h^2}{24} \cdot \frac{d}{dx} \left( p(x) \cdot u'''(x) + \left[ p(x) \cdot u'(x) \right]'' \right) + O(h^3)
\end{equation}
\end{subequations}
Bruker denne ligningen til å diskretisere \eqref{eq:form1}. Da er
\begin{align*}
  p &= x^2 \\
  u &= \theta
\end{align*}
Setter inn dette og ser bort fra feilleddet:
\begin{align*}
  \frac{d}{dx} \left[ x^2 \cdot \frac{d\theta}{dx} \right]\bigg|_i &\approx
  \frac{x^2_{i-\frac{1}{2}} \cdot \theta_{i-1} - \left( x^2_{i+\frac{1}{2}} + x^2_{i-\frac{1}{2}} \right)
  \cdot \theta_i + x^2_{i + \frac{1}{2}} \cdot \theta_{i+1} }{h^2} \\
  &= \left( i-\frac{1}{2}    \right)^2 \cdot \theta_{i-1} -
     \left( 2i^2+\frac{1}{2} \right) \cdot \theta_i +
     \left( i+\frac{1}{2}    \right)^2 \cdot \theta_{i+1}
\end{align*}
Diskretiserer det siste leddet:
\begin{equation}
  -x_i\beta^2\theta = -ih \cdot \beta^2 \theta_i
\end{equation}
Den fullstendige ligningen blir da
\begin{equation}
  \left( i-\frac{1}{2}    \right)^2 \cdot \theta_{i-1} -
  \left( 2i^2+\frac{1}{2} +ih \cdot \beta^2 \right) \cdot \theta_i +
  \left( i+\frac{1}{2}    \right)^2 \cdot \theta_{i+1} = 0 \label{eq:disk2}
\end{equation}
% subsection diskretisering (end)


\subsection{Formel for $\theta_0$} % (fold)
\label{sub:formel_for_theta_0}
Har oppgitt at
\begin{equation}
  \theta'_0 \approx \frac{-3\theta_0 + 4\theta_{1} - \theta_{2}}{2h} \label{eq:oppgitt}
\end{equation}
Løser mhp. $\theta_2$:
\begin{equation}
  \theta_2 = - 2h\theta'_0 - 3\theta_0 + 4\theta_1 \label{eq:oppgitt_solve}
\end{equation}
Setter inn \eqref{eq:dtheta0}:
\begin{equation}
  \theta_2 = - 2h \frac{\beta^2}{2}\theta_0 - 3\theta_0 + 4\theta_1 \label{eq:oppgitt_solve_insert}
\end{equation}
Setter $i=1$ i \eqref{eq:disk2} og løser mhp. $\theta_0$:
\begin{equation}
  \nonumber
  \frac{1}{4}\theta_0 - \left( \frac{5}{2} + h\beta^2 \right) \theta_1 + \frac{9}{4} \theta_2 = 0
\end{equation}
\begin{equation}
  \theta_0 = \left( 10 + 4h\beta^2 \right) \theta_1 - 9 \theta_2  \label{eq:disk2_i_1}
\end{equation}
Setter inn \eqref{eq:oppgitt_solve_insert} og omformer:
\begin{align*}
  \theta_0 &= \left( 10 + 4h\beta^2 \right) \theta_1 - 9 \left[ -2h \frac{\beta^2}{2}\theta_0 - 3\theta_0 + 4\theta_1  \right] \\
  \theta_0 &= \left( 10 + 4h\beta^2 \right) \theta_1 + \theta_0(9h \beta^2 + 27) - 36\theta_1 \\
  \theta_0(-9h \beta^2 - 26)&= \left(4h\beta^2 -26 \right) \theta_1 \\
  \theta_0(9h \beta^2 + 26) &= \left( 26 - 4h\beta^2 \right) \theta_1 \\
  \theta_0 &= \frac{26 - 4h\beta^2}{26 + 9\beta^2h} \theta_1
\end{align*}

% subsection formel_for_theta_0 (end)

\subsection{Løsing av systemet} % (fold)
\label{sub:l_sing_av_systemet}

\begin{align*}
  i=1 &: - 4 \cdot \theta_1 + \frac{9}{4} \cdot \theta_{2} = 0 \\
  i=2 &: \frac{9}{4}\cdot\theta_{1} - \frac{23}{2} \cdot \theta_2+\frac{25}{4}\cdot\theta_3 = 0 \\
  i=3 &: \frac{25}{4} \cdot \theta_2 - 23 \cdot \theta_3 = - \frac{49}{4}
\end{align*}

\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
    -4          & \frac{9}{4}   & 0            \\
    \frac{9}{4} & -\frac{23}{2} & \frac{25}{4} \\
    0           & \frac{25}{4}  & -23          \\
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
    \theta_1 \\ \theta_2 \\ \theta_3
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    0 \\ 0 \\ -\frac{49}{4}
  \end{bmatrix}
\end{equation*}

\begin{equation}
  \theta_0 = 0.11107, \;\; \theta_1 = 0.21936, \;\; \theta_2 = 0.38997, \;\; \theta_3 = 0.63858
\end{equation}

% subsection l_sing_av_systemet (end)


% section diskretisering_og_l_sing_med_andre_formler (end)




\end{document}
