\input{../../../common/preamble.tex}
\input{../../../common/preamble-addon-listings.tex}

\begin{document}
\author{Einar Baumann}
\title{TKT4140 Øving 2}
\maketitle

Differensialligningen for en enkeltbølge:
\begin{equation}
  \ddot y(x) = a\cdot 3y(x)\cdot \left( 1 - \frac{3}{2}y(x) \right) \label{eq:main}, \; \ddot y = \frac{d^2 y}{dx^2}
\end{equation}
\begin{equation*}
  y(0) = 1; \;\; \dot y(0) = 0; \;\; a = \frac{2}{3}
\end{equation*}

\noindent Setter $a=\frac{2}{3}$ inn i \eqref{eq:main}:
\begin{equation}
  \ddot y(x) = 2 \cdot y(x)\cdot \left( 1 - \frac{3}{2}y(x) \right)
             = 2y(x) - \left( 3y(x) \right)^2
\end{equation}

\clearpage

\section{Eulers metode} % (fold)
\label{sec:eulers_metode}
\noindent Eulers metode:
\begin{equation}
  y_{n+1} = y_n + h \cdot f(x_n, y_n), \;\; f(x,y) = \frac{dy}{dx}
\end{equation}

\noindent Anvendt på vår ligning:
\begin{align}
  y'_{n+1} & = \dot y_n + \Delta x \cdot \ddot y_n \\
  y_{n+1} & = y_n + \Delta x \cdot \dot y_n
\end{align}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultat av Euler.}
  \label{tab:euler}
  \begin{tabularx}{0.5\textwidth}{XXXX}
    \toprule
    $n$   & $x$   & $y$   & $y'$ \\
    \midrule
    0     & 0.0   & 1.000 & 0.000  \\
    1     & 0.2   & 1.000 & -0.200 \\
    2     & 0.4   & 0.960 & -0.400 \\
    3     & 0.6   & 0.880 & -0.569 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

\clearpage

% section eulers_metode (end)


\section{Heuns metode} % (fold)
\label{sec:heuns_metode}
Heuns metode:
\begin{align}
  y_{n+1}^p &=  y_n + h \cdot f(x_n,y_n) \\
  y_{n+1}   &=  y_n + \frac{h}{2} \left[f(x_n,y_n)+f(x_{n+1},y_{n+1}^p)\right]
\end{align}

Anvendt på vår ligning:
\begin{align}
  \dot y_{n+1}^p  &= \dot y_n + \Delta x \cdot \ddot y_n \\
  y_{n+1}^p       &= y_n  + \Delta x \cdot \dot y_n
\end{align}
\begin{align}
  \dot y_{n+1}  &= \dot y_n + \frac{\Delta x}{2} \cdot \left(\ddot y_n + \ddot y_{n+1}^p \right) \\
  y_{n+1}       &= y_n  + \frac{\Delta x}{2} \cdot (\dot y_n + \dot y_{n+1}^p)
\end{align}


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Resultat av Heun.}
  \label{tab:heun}
  \begin{tabularx}{0.7\textwidth}{XXXXXX}
    \toprule
    $n$  & $x$  & $y_p$  & $\dot y_p$ & $y$    & $\dot y$ \\
    \midrule
    0    & 0.0  & ---    & ---        & 1.0000 &  0.0000 \\
    1    & 0.2  & 1.0000 & -0.2000    & 0.9800 & -0.2000 \\
    2    & 0.4  & 0.9400 & -0.3842    & 0.9216 & -0.3692 \\
    3    & 0.6  & 0.8477 & -0.5102    & 0.8336 & -0.4857 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

% section heuns_metode (end)


\clearpage
\section{Kontrollregning} % (fold)
\label{sec:kontrollregning}

\begin{equation}
  y(x) \approx y(x_0) + (x-x_0) y'(x_0) + \frac{(x-x_0)^2}{2!}y''(x_0)
       + \frac{(x-x_0)^3}{3!} y'''(x_0) + \frac{(x-x_0)^4}{4!} y^{(4)}(x_0)
\end{equation}
Setter inn $x_0 = 0$:
\begin{equation}
  y(x) \approx y(0) + x \cdot y'(0) + \frac{x^2}{2}y''(0)
       + \frac{x^3}{6} y'''(0) + \frac{x^4}{24} y^{(4)}(0)
\end{equation}

\begin{align}
  y(0) & = 1 \\
  y'(0) & = 0
\end{align}

\begin{align}
  y''(x) & = 2y(x)\left( 1- \frac{3}{2}y(x) \right)
           = 2y(x)-3 \left( y(x) \right)^2 \\
  y''(0) & = 2y(0) - 3\left( y(0) \right)^2 = -1
\end{align}

\begin{align}
  y'''(x) = \frac{d}{dx}\left( y''(x) \right) \nonumber
         &= \frac{d}{dx} \left( 2y(x)-3 \left( y(x) \right)^2 \right) \\
         &= 2y'(x) - 6 y'(x)y(x) \\
  y'''(0)&= 2y'(0) - 6 y'(0)y(0) = 0
\end{align}

\begin{align}
  y^{(4)}(x)   = \frac{d}{dx} \left( y'''(x) \right)
              &= \frac{d}{dx} ( 2y'(x) - 6 y'(x)y(x) ) \nonumber\\
              &=2y''(x) - 6 \left[ y''(x)y(x) + (y'(x))^2 \right] \\
  y^{(4)}(0)  &= 2(-1) - 6 ( -1\cdot 1 + 0) = 4
\end{align}
Setter inn:
\begin{equation}
  y(x)  \approx 1  - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{6}, \;\;
  y'(x) \approx - x + \frac{2}{3} x^3
\end{equation}

\begin{equation}
  y(0.6) \approx 0.8416, \;\; y'(0.6) \approx -0.456
\end{equation}

\clearpage



% section kontrollregning (end)


\end{document}
